\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Pürüzleştirilmiş Parcaçık Hidrodinamiği (Smoothed Particle Hydrodynamics -SPH-)

SPH sıvıların dinamik hareketini görmemizi sağlayan bir simülasyon
tekniğidir. Lagrangian bakış açısını temel alır, yani Euler aksine, bir sıvı
paketini takip edip nereye gittiğine, hangi değişimlere uğradığına
bakarız.

Akış dinamiğini anlatan [5]'te

$$
\rho \frac{D \bar{u}}{D t} = F^{toplam} 
$$

denklemini gördük. Bu Newton'un $F=ma$ formülasyonun bir karşılığı. Bu denklemde
basınç, ağdalık gibi kuvvetler için terimler vardı. Toplam kuvvetleri açarsak,

$$
F^{toplam}  = F^{\textrm{basınç}} + F^{\textrm{ağdalık}} + F^{\textrm{yerçekim}} 
$$

Daha detayli hali,

$$
\rho \frac{D \bar{u}}{D t} = 
- \nabla p + \mu \nabla \cdot \nabla \bar{u} + \rho \bar{g}
$$

Simülasyon için bize ivme gerekli. Kütle ve kuvvetten ivme, oradan sayısal
entegrasyon ile yer değişimi elde edilebilir, katı-gövde simülasyonunu kodlarken
[6]'da bu anlatılmıştı. O zaman eldeki $i$'inci parçacık için toplam kuvvet
$F_i$ hesaplarsak

$$
a_i = \frac{\ud u_i}{\ud t} = \frac{F_i}{\rho_i}
$$


ile ivmeyi buluruz, ve oradan devam ederiz.

Şimdi bize gereken $\nabla p(r_i)$ ve $\nabla^2 u(r_i)$ hesaplarını yaklaşık
yapabilmemizi sağlayacak bir yaklaşım kullanmak. SPH teknikleri bunu sağlıyor.

Bir fonksiyon $A$'yi aradeğerleme (interpolation), yaklaşıklama üzerinden temsil
edilebilir [1],

$$
A_I(r) = \int f(r') W(r-r',h) \ud r'
$$

$\bar{r}=r$ bir vektör, $\ud r'$ diferansiyel hacim öğesi. $A_I$ aradeğerlenmiş
fonksiyon, $A$ yaklaşık göstermeye uğraştığımız fonksiyon. $A$ simülasyon
ortamında hesaplanan herhangi bir ölçüt olabilir, mesela herhangi bir
$r=(x,y,z)$ noktasındaki basınç, sıcaklık, yoğunluk, vs. $W$ ağırlık
fonksiyonudur, ya da çekirdek (kernel) fonksiyonu, sahip olması gereken bir şart,

$$
\int_\Omega  W(r-r',h) \ud r' = 1
$$

ve

$$
\lim_{h \to 0} W(r,h) = \delta(r)
$$

olmasıdır [4, sf. 11]. [4]'te bu tekniğin Dirac fonksiyonu ile bağlantıları
anlatıldı. Eğer $W = \delta$ dersek, yani çekirdek için Dirac fonksiyonu
kullanırsak, direk aradeğerlenen fonksiyonun kendisini elde ederiz. 



[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Monaghan, {\em Smoothed particle hydrodynamics, 2005}

[2] Schuermann, {\em Particle-Based Fluid Simulation with SPH},
    \url{https://lucasschuermann.com/writing/particle-based-fluid-simulation}

[3] Bayramlı, {\em Hesapsal Bilim, Ders 4}

[4] Kelager, {\em Lagrangian Fluid Dynamics Using Smoothed Particle Hydrodynamics}

[5] Bayramlı, {\em Fizik, Akış Dinamiği}

[6] Bayramlı, {\em Fizik, Simulasyon}

\end{document}












